# Протокол Pusa

## Ссылки

- [Термины и определения](site/pusa/src/language_ru/man/glossary.md);
- [Pusa - концепция WEB без JS](site/pusa/src/language_ru/man/pusa.md);
- [PHP реализация](site/pusa/src/language_default/man/pusa_php_methods.md).

## Вступление

FrontEnd (браузер) рассматривается как черный ящик с конечным набором состояний.
Состояния сохраняется до перезагрузки страницы. Инициатором вызовов выступает FrontEnd.
BackEnd направляет директивы в ответ на запрос. FrontEnd их исполняет.

Pusа определяет минималистичный набора директив на основе которых могут создаваться высокоуровневые методы ядра и приложения.
Все команды передаются массивом элементов. Первый элемент массива содержит команду. Последующие члены массива интерпритируются
как аргументы по усмотрению FrontEnd. В случае отсутствия обязательного аргумента команда игнорируется. Результат
исполнения директив не отправляется на BackEnd.

### Критерии построения протокола

1. Атомарность директив. Директива включается в протокол если ее функционал невозможно реализовать имеющимися средствами.
2. Человекочитаемость. Перечень команд должен быть доступен для человека, а следовательно не должен быть бинарным.
3. Краткость идентификаторов. Идентификаторы и передаваемые данные следует сокращать, пока это не мешает пункту 2.
4. Минимализация ветвления. Протокол стремится минимизировать ветвление кода и условные исполнения.

## Управление фокусом

Pusa не имеет возможности на работать с копонентами браузера. Pusa выбирает DOM элементы,
объекты, результаты методов и свойств в список фокусных объектов и взаимодейтсвует только с ними.

- [Focus](#focus) - выбор объектов в фокус по различным критериям;
- [FocusPush](#focuspush) - сохранение список фокусных объектов в стэк;
- [FocusPop](#focuspop) - восстанавление списка фокусных объектов из стэка.

## Управление исполнением

- [Debug](#debug) - управление режимом отладки на FrontEnd;
- [Call](#call) - вызов метода для фокусных объектов FrontEnd;
- [Set](#set) - установка значения свойства для фокусных объектов FrontEnd;
- [Loop](#loop) - циклическое исполнение директив на FrontEnd;
- [If](#if) - условное исполнение директив на FrontEnd;
- [Event](#event) - установка события для FrontEnd;
- [Argument](#argument) - запрос на возврат значений аргументов со стороны FrontEnd;
- [Timer](#timer) - запуск таймера для фокусных объектов c вызовом события или остановкой таймера;
- [Create](#create) - создание новых DOM элементов (следует убрать из протокола);
- [CSSAttr](#cssattr) - установка стилевых атрибутов для стилей по имени (следует убрать из протокола);
- [JS](#js) - запуск JS скрипта (не рекомендуется).

## Pile

Именованный массив строк (куча) для Pusa на браузере. Обеспечивает хранение и обмен значениями
между различными элементами браузера без обращения к Back. Сохраняет значения на протяжении жизни
загруженной страницы. Перезагрузка страницы очищает Pile.

- [PileFrom](#pilefrom) - заполнение значения Pile из различных источников.
- [PileTo](#pileto) - возврат значения из Pile в различным получателям.



## Описание директив

### Focus

Устанавливает в браузере фокус на объекты, удовлетворяющие условиям фильрации и поиска.
Для Filter используются [операторы поиска](site/pusa/src/language_ru/man/operator.md).
Поиск элементов осуществляется слгласно направления Target.
Прерыдущий перечень фокусных элментов замещается новыми фокусными элементами.

#### Вызов
```
[
    'Focus',
    [
        /*
        Способ выбора фокусных элементов определяется одним из следующих значений:
        - Body - единствнным фокусным элементом становится body документа;
        - Self - единственным фокусным становится элмент, вызвавший событие Pusa;
        - Children - поиск среди детей текущих фокусных элементов с учетом иерархии;
        - ChildrenOfThis - поиск фокусных элементов осуществляется только
        среди прямых потомков текущих фокусных элементов;
        - Parent - фокусными элементами становятся прямые родители текущих фокусных элементов;
        - Parents - поиск среди родителей текущих фокусныхэлементов с учетом иерархии;
        - ParentFirst - первый удовлетворяющий условию фильра родитель.
        */
        'Target'    : string,
        /*
        Фильтр для выбора DOM элементов при Target =
        Children, ChildrenOfThis, Parent, Parents, ParentFirst
        */
        'Filter'    : array,
        /* Имя свойства текущего фокусного элемента которое будет установлено в фокус */
        'Property'  : string,
        /* Имя метода фокусного элемента результат которого будет установлен в фокус */
        'Method'    : string,
        /* Массив аргментов для метода */
        'Arguments' : array
    ]
]
```

#### Пример
```
/* установит фокусным элментом body документа */
[ 'Focus', [ Target: 'Body' ]]
/* установит фокус на все дочерние элменты, имеющие класс a1 */
[ 'Focus', [ Target: 'Children', [ '=', '@className', 'a1' ]]]
```

Далее с выбранными объектами можно проивзодить различные манипуляции.
---



### FocusPush

Сохраняет список фокусных объектов в стек. Сам список при этом не изменяется.

#### Вызов
```
[
    'FocusPush',
    []
]
```
---



### FocusPop

Восстанавливает список фокусных объектов в стек. Все фокусные элементы замещаются из стека.
При отсуствии стека фозвращается предупреждение. Исполнение кода продолжается.

#### Вызов
```
[
    'FocusPush',
    []
]
```

---




### Deubg
Управление режимом отладки для FrontEnd.
#### Вызов
```
[
    'Debug',
    [
        // Уровень отладки
        // DEBUG_ON - режим отладки включен
        // DEBUG_OFF - отладка отключена
        'Level':string
    ]
]
```
---



### Call

Вызывает метод для фокусных объектов в браузере. Если метод отсутсвует,
вызов игнорируется. Метод будет вызван для каждого фокусного объекта.

Использование данного способа желательно не выпускать выше TPusa и
минимизировать в пользовательском коде. Весь код использующий прямой
вызов Call должен быть завернут в библиотеки для обеспечения изоляции
приложения от API браузера.

#### Вызов
```
[
    'CALL',
    [
        /* Имя метода */
        'Method'    :string,
        /* Необязательный массив аргументов */
        'Arguments' :array
    ]
]
```


---
### Loop

Циклическое исполнение перечня директив над массивом данных.
FrontEnd получает массив именованных массивов, cодержащих записи в форате ключ значение.
Для каждого элемента выполняется набор директив.

Все строки в знаках **%** для каждой команды перед исполнением будут заменены
на соответствующе значения ключей из массива данных.

Для записи
```
[ ID:'Alpha']
```
директива
```
[ 'SetProperty',    [[ 'id': '%ID%' ]]
```
будет представлена как
```
[ 'SetProperty',    [[ 'id': 'Alpha' ]]
```

Метод используется для построения списков на FrontEnd.

#### Вызов
```
[
    'Loop',
    [
        /* Массив директив Pusa */
        'Commands'  : array,
        /* Массив именованных массивов */
        'Tasks'     : array
    ]
]
```

#### Пример
```
[
    'Loop',
    [
        'Commands'  :
        [
            [ 'Create',         [ 'Position'    : 'First', 'TagName': 'DIV' ]],
            [ 'SetProperty',    [[ 'id'         : '%ID%' ]]],
            [ 'Focus',          [ 'Target'      : 'Parent' ]]
        ],
        'Tasks'     :
        [
            [ 'ID'  : 'Alpha' ],
            [ 'ID'  : 'Betta' ],
            [ 'ID'  : 'Gamma' ]
        ]
    ]
]
```

В результате в фоксном элементе должна быть создана структура:
```
<div id="Alpha">
</div>
<div id="Betta">
</div>
<div id="Gamma">
</div>
```


---
### If

Условный вызов директив. Директива получает идентификатор условия,
которое может быть проверено на FrontEnd и два набора директив,
которые будут выполнены в зависимости от состояния условия.

#### Вызов
```
[
    'If',
    [
        /*
            Идентификатор условия
            - FocusIsEmpty - фокусны список пуст
            - Список будет расширен
        */
        'Condition' : string,
        'True'      : array,    // Перечень директив для случаев когда условие истино
        'False'     : array     // Перечень директив для случаев когда условеи ложно
    ]
]
```

---

### Event

Устанавливает событие Event для фокусных элементов DOM и объектов браузера window или document
в зависимости от параметра Target. При наступлении события в браузере с задержкой TimeoutMilliseconds
будет вызван back метод Method в контроллере Class.

#### Вызов
```
[
    'Event',
    [
        'Event'     : string,   // Имя события, такое как click, blur, keypress, keyup, load и прочие;
        'Catch'     : bool,     // boolean Позволяет или запрещает распространение события в дереве DOM
                                // (используется JS вызов stopPropagation при значении true).
        // Параметры помещения объектов в фокус
        'Filter'    : array,    // Необязательные Условия фильтрации по имени события

        // Параметры вызова события на BackEnd
        'Class'     : string,   // Имя контроллера Pusa для которого будет вызван метод при наступлении события;
        'Method'    : string,   // Метод в классе контролера Pusa, который будет вызван при наступлении события;
        'Commands'  : array,    // Массив команд Pusa которые будут вызваны до отправки события на Back;
        'Timeout'   : int,      // Таймаут в миллесекундах, определяющий задержку отправки события на Back. Все повторыне события,
                                // поступившие за указанный интервал времени, отодвигают момент отправки. Таким образом
                                // из множества событий, поступивших за указанный
                                // интервал будет отправлено только последнее. При значении параметра 0 будет отпавлено каждое событие.
                                // Параметр позволяет исключить бомбардировку сервера событиями типа mousemove или scroll.
        // Параметры вызова JS кода на FrontEnd
        'JS'        : string    // При наступлении события выполняется переданный JS скрипт без вызова сервера Pusa.
                                // Рекомендуется использовать только при исчерпании всех иных возможностй Pusa.
   ]
]
```

---

### Arg

Запрос именованных аргументов из браузера. Запрошенные аргументы будут собраны с различных объектов
и направлены на BackEnd в POST параметре **Arg** при наступлении события.

Запрос аргументов имеет смысл только в обратном вызове события через Event.
В прямых вызовах данная директива будет выполнена но сами аргументы отрпавлены на back не будут.

[
    'Arg',
    [
        'Name'      : string,   // Имя аргумента, которое будет направлено на Back
        'Event'     : string,   // Необязательное имя значения из объекта события, из которого будет взято значение аргумента
        'Property'  : string,   // Необязятельное имя свойства фокусного элементоа из которго будет взято занчение аргумента
        'Method'    : string,   // Необязательное имя метода, результат которого будет направлен как аргумент
        'Arguments' : array     // Необязательный массив аргументов для метода
    ]
]



---

### Create

Создание нового DOM элемента в каждом фокусном элементе.
После исполнения фокус перемещается на вновь созданные элементы.
Вызов DOMCreate может создать множество новых элементов.
Для каждого текущего фокусного элемента по одному.

#### Вызов
```
[
    'Create',
    [
        'TagName'   : string,   // Тэг вновь создаваемого элемента
        'Position'  : string,   // Поизция для создаваемого элемента относительно каждого фокусного элемента
                                // - First - новый элемент разместится первым в фокусном элементе
                                // - Last - новый элемент разместится последним в фокусном элементе
                                // - Before - новый элемент разместится до текущего фокусного элемента
                                // - After - новый элемент разместится после текущего фокусного элемента
    ]
]
```

#### Пример

Cоздается во всех фокусных элементах новый элемент div.
```
[
    'Create',
    [
        'TagName'   : 'div',
        'Position'  : 'Last'
    ]
]
```



---

### Timer

Браузер устанавливает или останавлиает таймер для фокусных объектов с интервалом срабатывания Timeout.
По истечении интревала будет вызван back метод Method в контроллере Class.

Метод может быть использован для получения информации об объектах DOM.
При Timeout = 0 произойдет немедленный вызов с передачей информации об объекте на Pusa-Back или вызов списка команд.
Указнный подход возможен, но не рекомендуется. Используйте (DOMSend)[#domsend].

Pusa не предусматривает создания повторяемых таймерв. При необходмисти регулярного срабатывания,
таймер может быть взведен повторно в очередном вызове Class.Method.

#### Вызов
```
[
    'Timer',
    [
        'ID'        : string    // Необязательный идентификатор таймера по которому его можно сбросить
        'Timeout'   : int       // Количество миллисекунд до вызова события таймера. При 0 произойдет немедленный вызов.
        'Stop'      : bool      // При значении true ранее вызванный таймер будет остановлен для ID или пары Class.Method
                                // В случае если ID или Class.Method не указаны таймер сброшен не будет.
        // Поля для вызова таймера на BackEnd
        'Class'     : string,   // Наименование класса который будет вызван на Pusa-Back при событии таймера.
        'Method'    : string,   // Наименование метода в Class который будет вызван на Pusa-Back при событии таймера.
        // Поля для вызова таймера на FrontEnd
        'Commands'  : array     // Массив команд Pusa, которые будут вызваны на FrontEnd при срабатывании таймера
    ]
]
```
#### Пример
```
[
    'Timer',
    [
        'Class'     : 'Main',
        'Method'    : 'Delete',
        'Timeout'   : 1000
    ]
]
```



---

### Replace

Циклически заменяет все переданные патерны на значения в атрибутах DOM элементов.
Каждое значение ключа будет заменено на соответсвующее значение.
Редко используемая директива.

#### Вызов
```
[
    'Replace',                  // Идентификатор директивы
    [
        'Values':               // Массив ключ значение для подмены
        [
            'Key' : 'Value',    // Ключ значение
            ...
        ]
    ]
]
```
#### Пример
```
// HTML код элемента
<div color="red">
</div>

// Директива замены
[
    'Replace'
    [
        'Values':
        [
            'red': 'white'
        ]
    ]
]

// Результат HTML код элемента
<div color="white">
</div>

```



---

### CSSAttr

Устанавливает значения стилевых атрибутов для таблицы стилей по имени. Имя включает полное описание стиля.

#### Вызов
```
[
    'CSSAttr',                  // Идентификатор директивы
    [
        'Name'  : string,       // Полное имя стиля, как он описан в таблице стилей
        [                       // Именованный массив стилевых атрибутов ключ:значение
            'color' : 'red',
            ...
        ]
    ]
]
```
#### Пример
```
// CSS описание стиля
body .MyStyle
{
    color: black;
}

// Изменение стилевого атрибута color
[
    'CSSAttr',
    [
        'Name'  : 'body .MyStyle',
        [
            'color' : 'red'
        ]
    ]
]
```



---

### PileFrom

Установка значения Value для элемента объекта Pile с именем Name. Pile используется как куча значений,
через которые возможен обмен между DOM элементами и инфми компонентами браузера без прямого привлечения JS.

Значение Pile может быть заполнено из различных источников в зависимости от параметров:
- Прямое значение
- Свойство фокусных объектов
- Результат исоплнения методов фокусных объектов

#### Вызов
```
[
    'PileFrom',
    [
        'Name'      : string,    // имя ключа в Pile для которого устанавливается значение
        'Operator'  : string,    // метод для установки значения. Допустимы два варианта:
                                 // Set - значение ключа в Pile будет полностью переписано значением Value
                                 // Add - значение ключа в Pile будет дополнено значением Value
        'Value'     : string ,   // необязательное значение, записываемое в Pile
        'Property'  : array ,    // имя свойства фокусных элементов результат которого будет загружен в Pile
        'Method'    : array ,    // имя метода фокусных элементов результат которого будет загружен в Pile
        'Arguments' : array ,    // необязательный массив аргументовдля метода
    ]
]
```



---
### PileTo
Помещение значений Pile в различные направления:
- Свойства фокусных объектов
- Использоване значения Pile как аргумент метода для фокусных элементов

#### Вызов
```
[
    'PileTo',
    [
        'Name'      : string,    // имя ключа в Pile из которого будет зявто значение
        'Property'  : array ,    // имя свойства фокусных элементов в которое будет установлено значение Pile
        'Method'    : array      // имя метода фокусных элементов который будет вызван с аргументом значения Pile
    ]
]
```



---

### PileReplace
Замена выражений в Pile с именем ключа Name.
(Не реализовано)

#### Вызов
```
[
    'PileReplace',
    [
        // массив занчений для замены в ключе Name объекта Pile
        'From'      : string,
        // массив значений на которые будет проведена замена
        'To'        : string,
        // имя ключа в Pile
        'Name'      : string
    ]
]
```



---

### JS

Прямое исполнение кода Code в браузере. Рекомендуется минимизировать использование.

Критерии допустимости использования JS кода:
1. Требуемый функционал предоставляется сторонним JS и не реализуем иным способом.
0. Требуется реалтаймовая обработка значительного объема событий, например рисование линии по событию mousemove на canvas.
0. Pusa не обладает функциональностью под требуемую задачу. Просим сообщать разработчикам о подобных случаях.

#### Вызов
```
[
    'JS',
    'JSCode'        // Непосредственно JS код, который будет выполнен в браузере.
]
```

